牆垣可修 傷痛難滅 返校‧回首圍城之戰

牆垣可修 傷痛難滅
返校‧回首圍城之戰

【陰影猶在】各大專院校本月陸續復課，曾經淪為戰場的中大與理大，雖然烽煙消散，但對於目擊整件事及被圍困學生而言，陰影恐怕伴隨餘生。學生與外來增援的手足亦有不少磨擦，割席與否，他們都有不同看法。一個多月過去，冷靜下來後，是時候反思手足之間的矛盾。他們重新踏進傷痕纍纍的校園，草木牆垣縱能修復，但心裏的痛、精神的壓抑，卻是永不能磨滅。

記者：梁嘉麗
攝影：馬泉崇

理大女生：「分化」過後 手足依然互助

相關新聞：京整頓港澳系統 張曉明高危

阿火在理工大學被困時，嘗試用陸路離開，她跟着手足走到草叢旁，正想爬過草叢跨越路軌時，迎面而來的卻是一道強光，有人大叫附近有防暴警，她立即回頭，拔足狂奔，重回理大時，她舒一口氣，卻立即感到絕望，經已四天了，根本無法離開。

「防暴根本唔會畀我哋安全離開，而係想拉晒我哋。」

相關新聞：京整頓港澳系統 張曉明高危

那天聽到理大被警方圍攻，阿火連忙從宿舍帶來食水、乾糧、杯麵，她不是第一天帶物資入校園了，之前幾天來去自如，「我帶啲物資入去畀同學，支持吓佢哋，我係做後勤，幫手清潔同煮嘢食」。星期日傍晚，她抱着一些食物，走進理大校園，卻沒料到自己未來五天會被困校內，成為被圍困、被射擊的對象。

在理工度過了三個年頭，對學校的一切早已非常熟悉，阿火從沒想過自己的大學竟會成為戰場，她還記那個晚上，正在食堂內清潔時，傳來學校已完全被警方包圍的消息，若不在10時前離開，所有校內人士都會被控暴動，「睇住朋友走，點知出咗馬路唔夠10分鐘，就被防暴直接拘捕，佢哋根本唔會畀我哋安全離開，而係想拉晒我哋」。

第二天早上，校內不時傳來叫聲：「有冇Poly人啊？」幾十人當中，只有一、兩人跑出來。她不知道當時有多少理大學生在校園內，亦無意如此劃分；到了第三天，再沒有人找理大學生了，大家都已了解學校的地理環境，一些甚至連理大生也未必知道的地方，他們都探索過。

在大樓的牆身，寫着「各位手足：今次Poly準備不足，帶到好多麻煩，對唔住，辛苦大家」的字句，圍城前幾天，發生了一些不愉快事件，有前線趕到理大增援，最後卻與理大學生不歡而散。據阿火所知，理大學生會的同學在處理物資和分配崗位工作上，做了「大台」，亦有「捉鬼」的情況，「係有出現分化嘅，現場亦有爭執，但最後經過討論，理大學生冇繼續主導，所以牆上先出咗呢啲講對唔住嘅字」。

即使自己是理大學生，幾天的圍城戰中，阿火根本不覺得自己是大台，「大家都係同一信念，被困喺同一個地方」，在人群中，她無法分辨哪些是同學。到了後來，她跟不認識的手足，試着以各種方式離開，「無論係入嚟探同學、溫書，定係入嚟幫手嘅前線，都係同一目標，雖然被困，但人同人之間嘅互助令我感到溫暖」。

「咁樣包圍學校，真係好唔人道，製造白色恐怖……」

玻璃被打破、圖書館滿地積水、A Core被焚燒、牆壁被塗鴉，阿火把死物與人命分得很開，物件被漽，與被困人士的情緒壓抑，兩者根本無可比擬。圖書館的玻璃窗被漽，因在圍困第二天早上他們想從紅磡海底隧道收費廣場離開，卻受到防暴警從高處對準學生頭部射催淚彈，他們瘋狂逃命打爆玻璃窗爬入圖書館，多少人被打傷滴着血跑回理大、在爬入圖書館時被玻璃割傷，她覺得校園死物總有被修復的一天，但人命和傷痕卻是一輩子的事。

「咁多人被困，心靈創傷真係好大，喺裏面幾日真係好崩潰，外面嘅提供路線，但唔明裏面情況，行到中途已有警方佈防，佢哋仲要喺外面播歌，皮肉之傷都算，更想我哋心靈受創」。外界以為理大校園變成頹垣敗瓦，阿火說其實沒有那麼嚴重，例如有同學會在圖書館貼上字條，說珍惜書籍，又或在賽馬會創新大樓外貼不要塗污的字條，「因為大家都知道大樓係已故建築大師Zaha Hadid嘅遺作，所以都唔會去破壞，我哋都好感謝所有手足嘅愛護」。

個多月前還是天天上課的地方，今天卻是夢魘中揮之不去的場景，問她會否害怕返校上課，她目光放空了，良久，才能說出話來，「咁樣包圍學校，真係好唔人道，製造白色恐怖，太過火喇，我哋唔會忘記！」

中大男孩：記得絕望中 糯米雞的美味

香港人不能忘記的事，實在太多。理大圍城的前幾天，激戰就在中文大學發生，催淚彈於運動場從天而降、學生以圓桌抵擋子彈的場面，任何人都沒法忘記，今年9月才成為中文大學學生的Yolo，對校園已有強烈歸屬感，「中大係屬於我哋嘅，警察唔應該入嚟，呢度係一個和平安靜嘅地方，我要趕佢哋走」。他率性，甚至帶點莽撞，「保衞中大」四字在訪問中不斷出現，幾天留守校園出於赤子之心，對於中大人與非中大人的合作與磨擦，他亦有自己的看法。同學被防暴警按在地上動彈不得，催淚彈在身邊橫飛，當時他身上沒任何裝備，只能眼睜睜的看着同學被捉上警車。

「冇意義又傷害校園嘅行為，我覺得冇必要。」

那天晚上，校外手足來到中大增援，他們坐在運動場內，那時候物資相當短缺，他們啃着同一塊麵包，喝着同一支水，入夜後，有校友送來熱騰騰的糯米雞，「大家都食到差啲喊，點解可以咁好食，嗰種味道我都仲記得」。在同一個星空下，Yolo一夜無眠，時刻戒備害怕防暴警突襲，他問那個坐在身旁全副裝備的男生是哪間大學，男孩聲音青澀，竟是一個中五男生，Yolo非常感動，中學生竟遠道而來幫忙，他心存感激。但後來發生的事，卻讓他耿耿於懷。

經歷兩天激戰，第三天的中大雖在和平中度過，卻偶爾傳來有人塗污校巴、在校內開小型卡車等事，「點解要喺校巴上噴漆、喺運動場內開小型卡車？如果為咗逃生我覺得絕對冇問題，但如果冇效益，破壞就冇意義」。兩日之間，Yolo由感激變成疑惑，但以中大學生身份說出這番話，難道不怕被人說「割席」嗎？不是說好了「不分化、不篤灰」嗎？他深知自己的想法也許跟一般人不同，對「手足」的概念亦有自己的原則，認為在校園內吸煙、高速開車差點撞倒人，甚至破壞校園並非為鼓舞士氣或支援大家，「唔可以因為係手足而合理化所有舉動，例如第一日因為阻擋防暴入校，有手足鋸樹做路障，我覺得絕對冇問題」。即使被人罵割席，Yolo覺得有些原則還是要堅守的，「不割席唔應該被濫用，對準手足我一定不割，但冇意義又傷害校園嘅行為，我就覺得冇必要」。

「呢個山頭唔只係死物，係培育一代又一代學生嘅地方。」

在中大度過三個年頭的Mary，對校園的感情更深，當天前線有中大同學，亦有不少外援，防暴從二號橋硬闖學校時，大家一起兵來將擋，沒大台亦無人指揮，大家只是盡自己能力保衞這個地方。「我遇到一個中學生，佢話想入嚟中大讀，所以入嚟幫手」，由初時共同奮勇抗敵，到後來跟入校支援的手足意見漸見分歧，她覺得因為中大這個地方的意義，對每個人都有所不同。

也許不應把前線分為中大人或非中大人，大家有着同樣的目標，就是手足，但似乎這場陣地戰引起的分歧，正因目標不一致。「呢個地方對你嚟講有咩意義？站在抗爭大業上，外面嚟嘅手足認為可以從中大堵塞吐露港公路，地理位置有戰略價值，但中大師生、校友就會覺得呢個山頭唔只係死物，係培育一代又一代學生、係生活嘅地方。」關於大台問題，Mary憶述當時中大同學想做大台亦不能，因二號橋和四條柱的控制權早就落在入校增援的手足手上。但這種分歧，不只出現於中大或理大兩場陣地戰中，「打仗冇指揮，就算前線自己都會嗌交，退唔退，幾時退，次次都有分歧，小隊都傾向各自行動」，陣地戰再次凸顯意見分化的問題，即使經歷了半年抗爭，但這仍是難以解決的，意見不合時有發生，每次經驗都有討論空間，一句「不割席」實在沒法迴避當中的矛盾。

快將開學，對於Mary來說，再次踏足運動場和二號橋一帶，心裏猶有餘悸，催淚彈從天而降的影像不斷在腦內重演，彈藥的氣味彷彿從未散去，回憶一再被勾起，同學們滿身鮮血被抬進體育館的情境，更是永遠烙印於心坎中。

呢個仇一定要報

點報

日期：2020年1月5日 星期日

新春上水和你行
時間 ： 1330集合 1430起步
地點:上水一號花園(龍豐對面)->上水黨鐵站C出口
活動TG頻道：
（已獲不反對通知書）

==============

銅鑼灣 x 灣仔稅局 和你Lunch
日期：2020年1月6日 星期一
時間 ： 1245
地點 ：時代廣場集合/灣仔稅務局

香港保險仝人職工會 + 香港音樂人工會 招募會員聯合街站
日期：2020年1月6日 星期一
時間 ： 1200-1500
地點 ：觀塘巧明街/駿業街Walking East 雕塑